export const grammarRules = [
  { id: 1, title: '1. Атау септік', rule: 'Кім? Не? Ешқандай жалғаусыз.' },
  { id: 2, title: '2. Ілік септік', rule: 'Кімнің? Ненің? -ның/-нің, -дың/-дің, -тың/-тің.' },
  { id: 3, title: '3. Барыс септік', rule: 'Кімге? Неге? Қайда? -ға/-ге, -қа/-ке.' },
  { id: 4, title: '4. Табыс септік', rule: 'Кімді? Нені? -ны/-ні, -ды/-ді, -ты/-ті.' },
  { id: 5, title: '5. Жатыс септік', rule: 'Кімде? Неде? Қайда? -да/-де, -та/-те.' },
  { id: 6, title: '6. Шығыс септік', rule: 'Кімнен? Неден? Қайдан? -дан/-ден, -тан/-тен.' },
  { id: 7, title: '7. Көмектес септік', rule: 'Кіммен? Немен? -мен/-бен/-пен.' },
  { id: 8, title: 'Көптік жалғау', rule: 'Зат есімге -лар/-лер, -дар/-дер, -тар/-тер.' },
  { id: 9, title: 'Сын есім', rule: 'Заттың сапасын, қасиетін білдіреді.' },
];


export const quizQuestions = [
  { id: 1, question: "Табыс септіктің жалғауын табыңыз:", options: ['-да/-де', '-ға/-ге', '-ны/-ні'], answer: '-ны/-ні' },
  { id: 2, question: "'Кіммен? Немен?' сұрақтары қай септікке жатады?", options: ['Жатыс септік', 'Көмектес септік', 'Шығыс септік'], answer: 'Көмектес септік' },
  { id: 3, question: "Қай сөзде Жатыс септік жалғауы бар?", options: ['Мектептен', 'Мектепке', 'Мектепте'], answer: 'Мектепте' },
  { id: 4, question: "Атау септікке тән жалғау:", options: ['Жалғауы жоқ', '-ға/-ге', '-ны/-ні'], answer: 'Жалғауы жоқ' },
  { id: 5, question: "'Жазады' сөзі қай сөз табына жатады?", options: ['Зат есім', 'Етістік', 'Сын есім'], answer: 'Етістік' },
  { id: 6, question: "'Биік тау' тіркесіндегі сын есімді табыңыз:", options: ['Биік', 'Тау', 'Тауда'], answer: 'Биік' },
  { id: 7, question: "Көптік жалғаудың дұрыс жалғанғанын табыңыз:", options: ['Адамдер', 'Адамдар', 'Адамтер'], answer: 'Адамдар' },
  { id: 8, question: "'Көмектес' сөзінің мағынасы:", options: ['Сөйлес', 'Жаса', 'Помоги'], answer: 'Помоги' },
  { id: 9, question: "'Дастархан' сөзінің орыс тіліндегі аудармасы:", options: ['Стул', 'Стол', 'Кровать'], answer: 'Стол' },
  { id: 10, question: "'Шығыс септікке' тән жалғау?", options: ['-дан/-ден', '-да/-де', '-ға/-ге'], answer: '-дан/-ден' },
];